\section{系统非功能性需求分析}
\subsection{性能}
\textbf{吞吐量}
\begin{enumerate}
\item 每日最大成交数3000笔业务。
\item 平均交易并发数为20，最大交易并发数为50。
\item 估计用户数为1万人，每天登录用户数为3000左右，网络的带宽为100M带宽。
\item 系统可以同时满足10,000个用户请求，并为25,000个并发用户提供浏览功能。
\end{enumerate}
\textbf{响应时间}
\begin{enumerate}
\item 在95\%的情况下，一般时段响应时间不超过1.5秒，高峰时段不超过4秒。
\item 定位系统从点击到第一个界面显示出来所需要的时间不得超过300毫秒。
\item 在网络畅通时，拨号连接GPRS网络所需时间不得超过5秒。
\item 在网络畅通时，电子地图刷新时间不超过10秒。
\item 在推荐配置环境下：登录响应时间在2秒内，刷新栏目响应时间在2秒内，刷新条目分页列表响应时间2秒内，打开信息条目响应时间1秒内，刷新部门、人员列表响应时间2秒内。
\item 在非高峰时间根据编号和名称特定条件进行搜索，可以在3秒内得到搜索结果。
\end{enumerate}
\textbf{精度}
\begin{enumerate}
\item 定位精度误差不超过80米。
\item 当通过互联网接入系统的时候，期望在编号和名称搜索时最长查询时间$<$15秒。
\item 计算的精确性到小数点后7位。
\end{enumerate}
\textbf{资源使用率}
\begin{enumerate}
\item CPU占用率 $\leq$50\%。
\item 内存占用率 $\leq$50\%。
\end{enumerate}
\subsection{安全性}
\begin{enumerate}
\item 严格权限访问控制，用户在经过身份认证后，只能访问其权限范围内的数据，只能进行其权限范围内的操作。
\item 不同的用户具有不同的身份和权限，需要在用户身份真实可信的前提下，提供可信的授权管理服务，保护数据不被非法/越权访问和篡改，要确保数据的机密性和完整性。
\item 提供运行日志管理及安全审计功能，可追踪系统的历史使用情况。
\item 能经受来自互联网的一般性恶意攻击。如病毒（包括木马）攻击、口令猜测攻击、黑客入侵等。
\item 至少99\%的攻击需要在10秒内检测到。
\end{enumerate}
\subsection{可靠性}
雨课堂系统要求能在 24 小时内一直稳定运行。当系统处于正常上课时间，会有大流量的客户涌入，对系统的高并发性和可靠性要求较高，如果只有一台应用服务器来接受来自很多客户端的直播请求，一旦资源耗尽，发生宕机的可能性很大，所以系统的可靠性十分重要。

\textbf{易恢复性}
本系统发生故障后，系统应重建其性能水平并恢复直接受影响数据的能力。发布新版本时，应要做好回滚方案，以备异常紧急处理。同时做好备份，系统监控的字段以及历史查询信息误删除时可进行恢复。

\begin{table}[]
\begin{tabular}{lll}
使用时段 &
  数据恢复目标（RPO） &
  恢复时间目标（RTO） \\
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}高峰时段：每天8：00-22：00\\    \\ 运行时段：5：00-次日2：00\\    \\ 系统维护时间：2：00-5：00\end{tabular} &
  回滚至故障发生之前最近的一次日志记录点。数据每隔1min记录一次，发生故障回滚至故障发生1min前。 &
  5min-30min
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{容错性}
在系统出错时，不影响用户的行为操作与数据。在设计数据库的时候，应进行冗余设计，采用主从数据库的方式，把读操作和写操作分离，部署在不同的服务器上，从数据库主要用来查询数据用，不进行写入操作，主数据库为写库，用来写入和更新数据，每次当主数据库有写的操作时，数据同步到从数据库去。设计多个从数据库，即拥有了多个容灾副版本，当主数据库服务器宕机的时候，马上切换到其中一台正常运行的从数据库服务器去，以整个系统的容错性。

\textbf{成熟性}
系统故障率需要保持在百分之一以下。系统应成熟度较高，错误防御机制和错误处理机制较为完备成熟。

\subsection{易用性}
易用性是以用户为中心，结合视觉、交互、情感等综合感受，使产品符合用户习惯的能力以及其对使用的期望。 它会对用户使用产品的生产效率、错误率以及用户对新产品的接收程度产生很大的影响。

\textbf{易学习性}
系统学习成本低。雨课堂系统应无需学习即可使用。功能入口清晰，方便操作，操作流程合理。

\textbf{易操作性}
系统建设过程中，系统应涵盖完整的业务需求。各个功能模块：班级管理、直播、课后回放、课堂互动等模块之间实现信息的顺畅流动，系统具有连贯性，交互设置合理，功能明确清晰。

\textbf{用户错误防御机制}
雨课堂系统应具有多种错误防御机制，容错能力强。包括：
\begin{enumerate}
\item 系统遇到错误的输入时会触发检测机制，提示用户输入错误，防止造成系统崩溃影响用户使用体验。
\item 系统应具有成熟的并发控制，在高并发大流量下有一系列的拥塞控制处理机制。
\item 扩展插件系统：扩展多种教学课件插件，支持多种格式的文件上传。
\end{enumerate}


\textbf{用户界面美观}
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
\begin{table}[]
\begin{tabular}{lll}
需求分类                  & 定义要素   & 需求内容                                           \\
\multirow{4}{*}{用户界面} & 界面风格要求 & 简约、风格简明清晰、适合学生                                 \\
                      & 界面导航要求 & 功能划分清晰，导航简明清楚                                  \\
                      & 界面输入要求 & 支持多种格式插件，教学课件类型的扩展丰富灵活                         \\
                      & 界面提示要求 & 系统设计了针对教学的多种功能性提示，包括上课提醒、作业截止日期提醒、教师发布新消息提醒等等。
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{可维护性与可扩展性}
在设计与开发本系统时，需达到以下要求:

\begin{enumerate}
\item 程序级别的可扩展性，主要通过参数化配置程序低级别的可扩展性。
\item 高度可配置性，包括各种属性文件和配置文件。
\item 插件系统丰富。插件系统能支持多种教学课件的放映，支持多种格式的文件上传与下载。
\end{enumerate}
	
为使系统具有可维护性与可扩展性，要求系统具有：

\textbf{模块性}
雨课堂业务流程变化较多，此时将系统按功能进行模块化划分，支持灵活配置，有利于减少重复开发量。雨课堂系统应高度内聚各个功能模块，通过抽象类设计、接口设计等方式减少模块的耦合。引用外部方法时，将外部方法作为变量传入本函数作用域，再加以使用。同时，本系统在设计每个功能模块时，如班级管理、课堂直播、课堂互动、课下作业与通知管理等等，尽可能做到了划分明确，降低彼此间的依赖性。

\textbf{可复用性}
课堂互动中的子模块（发送弹幕、投票、小测、点名等）以及模块功能类似，系统开发时应进行统一设计，在需要用到的地方可进行微调然后调用，开发过程中应注重提高模块的可重用性。

\textbf{易分析性}
系统应每隔一段时间生成系统运行日志，可追踪系统的历史使用情况，易诊断缺陷或失败原因。
